

## جلسه پانزدهم

دیدیم اگر  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی باشد، آنگاه  $f^{-1}: Y \rightarrow X$  نیز تابع دوسویی است.

عقبه:  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی است  $\iff g: Y \rightarrow X$  چنان موجود است که

$$f \circ g = id_Y, \quad g \circ f = id_X$$

بجای آنکه  $f$  و  $g$  دو شرط هم ارز بالا را برآورده سازند یعنی  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow X$  چنان باشند که  $f \circ g = id_Y$  و  $g \circ f = id_X$  آنگاه  $g = f^{-1}$ .

برهان:

" $\Leftarrow$ " اگر  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی باشد، قرار دهید  $g = f^{-1}$  داریم  $\underline{Dom(f^{-1}) = Im(f) = Y}$  چون  $f: X \rightarrow Y$  پوشا است

و چون  $f \subseteq X \times Y$  پس  $f^{-1} \subseteq Y \times X$  و برای هر  $x, y, z$  با شرط  $(x, y), (x, z) \in f^{-1}$  داریم  $(y, x), (z, x) \in f$  پس  $f(y) = x = f(z)$  اما  $f: X \rightarrow Y$  یک به یک است پس  $y = z$ . در نتیجه  $f^{-1}: Y \rightarrow X$  تابع است.

هرگاه  $x \in X$  داریم  $(x, f(x)) \in f$  پس  $(f(x), x) \in f^{-1}$  بنابراین

$$(*) (f \circ f^{-1})(x) = f^{-1}(f(x)) = x = id_X(x)$$

اما  $f \circ f^{-1}: X \rightarrow X$  تا بعد برابر  $(*)$   $f \circ f^{-1} = id_X$  به طور مشابه  $f^{-1} \circ f = id_Y$ .

" $\Rightarrow$ " فرض کنید  $g: Y \rightarrow X$  چنان باشد که  $f \circ g = id_Y$  و  $g \circ f = id_X$ .

$$\forall a, b \in X$$

$$f(a) = f(b) \Rightarrow (g \circ f)(a) = g(f(a)) = g(f(b)) = (g \circ f)(b)$$

$$\Rightarrow id_X(a) = id_X(b) \Rightarrow a = b$$

پس  $f: X \rightarrow Y$  یک به یک است. اگر  $y \in Y$ ، آنگاه

$$y = id_Y(y) = (f \circ g)(y) = f(g(y)) \in f(X) = Im(f)$$

$\downarrow$   
 $g(y) \in X$

پس  $f: X \rightarrow Y$  پوشا هم هست و در نتیجه دوسویی است.

حال فرض کنید  $f: X \rightarrow Y$  و  $h: Y \rightarrow X$  چنان باشند که  $h \circ f = id_X$  و  $f \circ h = id_Y$  باشد. قسمت ابتدای مسئله،  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی است و آنگونه که دیدید  $f^{-1} \circ f = id_X$ ،  $f \circ h^{-1} = id_Y$

$$h \circ f = id_X \Rightarrow \forall x \in X \quad x = id_X(x) = (h \circ f)(x) = h(f(x))$$

$$\overset{\substack{\text{هرگاه } y \in Y \\ \text{آنگاه } f^{-1}(y) \in X}}{\Rightarrow \forall y \in Y} \quad f^{-1}(y) = h(f(f^{-1}(y)))$$

$$\Rightarrow \forall y \in Y \quad f^{-1}(y) = h((f \circ f^{-1})(y)) = h(id_Y(y)) = h(y)$$

$$\Rightarrow f^{-1} = h$$

$\downarrow$   
 $f^{-1}$  تابعند و  $h: Y \rightarrow X$

تعریف: دو مجموعه  $X$  و  $Y$  را هم‌توان نامیم و از نماد  $X \sim Y$  استفاده می‌کنیم اگر تابع دوسویی  $f: X \rightarrow Y$  موجود باشد.

توجه: رابطه هم‌توانی روی هر خانواده از مجموعه‌ها یک رابطه هم‌ارزی است زیرا به ازای هر مجموعه  $X, Y, Z$  داریم:

$$\hookrightarrow id_X: X \rightarrow X \Rightarrow X \sim X$$

$x \mapsto x$   
دوسویی است

تابع  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی موجود است، اما چون  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی است پس  $X \sim Y \Rightarrow$   
 $f^{-1}: Y \rightarrow X$  نیز دوسویی است.

$$\Rightarrow Y \sim X$$

$$۳ \quad X \sim Y \wedge Y \sim Z$$

تابع دوسویی  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow Z$  موجودند. اما ترکیب دو تابع یک به یک، یک به یک است و ترکیب دو تابع پوشا، پوشا است، پس ترکیب دو تابع دوسویی نیز، دوسویی است.  
 بنابراین  $g \circ f: X \rightarrow Z$  دوسویی است

$$\Rightarrow X \sim Z$$

توجه:  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow Z$  را در نظر بگیرید.

الف) اگر  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow Z$  یک به یک باشند، آنگاه به ازای هر  $a, b \in X$  داریم:

$$(g \circ f)(a) = g \circ f(b) \Rightarrow g(f(a)) = g(f(b))$$

$$\Rightarrow f(a) = f(b)$$

چون  $g: Y \rightarrow Z$  یک به یک است

$$\Rightarrow a = b$$

چون  $f: X \rightarrow Y$  یک به یک است

پس  $g \circ f: X \rightarrow Z$  یک به یک است.

ب) اگر  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow Z$  پوشا باشند، آنگاه

$$(g \circ f)(x) = g(f(x)) \Rightarrow g(Y) = Z$$

$f: X \rightarrow Y$  پوشا است

$g: Y \rightarrow Z$  پوشا است

پس  $g \circ f: X \rightarrow Z$  پوشا است.

(ج) بنابر (الف) و (ب) اگر  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Y \rightarrow Z$  دوسوی باشند آنگاه  $g \circ f: X \rightarrow Z$  دوسوی است

قضیه: اگر  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Z \rightarrow W$  دوسوی باشند و  $X \cap Z = Y \cap W = \emptyset$  آنگاه  $f \cup g: X \cup Z \rightarrow Y \cup W$  نیز دوسوی است.

بخصوص اگر  $X \sim Y$  و  $Z \sim W$  ،  $X \cap Z = Y \cap W = \emptyset$  آنگاه  $X \cup Z \sim Y \cup W$ .

برهان: فرض کنید  $f: X \rightarrow Y$  ،  $g: Z \rightarrow W$  دوسوی باشند و  $X \cap Z = \emptyset = Y \cap W$  پس

$$\forall t \in \underbrace{X \cap Z}_{\emptyset} \quad f(t) = g(t)$$

بنابراین  $f \cup g: X \cup Z \rightarrow Y \cup W$  تابع است بجا و

$$(f \cup g)(X \cup Z) = \text{Im}(f \cup g) = \{c: \exists a \ (a, c) \in f \cup g\}$$

$$= \{c: \exists a \ ((a, c) \in f \vee (a, c) \in g)\}$$

$$= \{c \mid (\exists a \ (a, c) \in f) \vee (\exists a \ (a, c) \in g)\}$$

$$= \{c: \exists a \ (a, c) \in f\} \cup \{c \mid \exists a \ (a, c) \in g\}$$

$$= \text{Im}(f) \cup \text{Im}(g) = Y \cup W$$

$\downarrow$   
پس  $g: Z \rightarrow W$  ،  $f: X \rightarrow Y$  دوسوی هستند

پس  $f \cup g: X \cup Z \rightarrow Y \cup W$  دوسوی است.

فرض کنید  $a, b \in X \cup Z$  ،  $(f \cup g)(b) = (f \cup g)(a)$  ، حالات زیر را داریم:

حالت اول  $a, b \in X$  : در این حالت

$$\underbrace{f(a)}_{a \in X} = (f \cup g)(a) = (f \cup g)(b) = \underbrace{(f \cup g)(b)}_{b \in X} = f(b)$$

چون  $f: X \rightarrow Y$  یک به یک است پس  $a = b$ .

حالت دوم:  $a, b \in Z$  در این حالت

$$g(a) = (f \cup g)(a) = (f \cup g)(b) = g(b)$$

$\downarrow$   $a \in Z$                        $\downarrow$   $b \in Z$

چون  $g: X \rightarrow Y$  یک به یک است پس  $a = b$ .

حالت سوم:  $a \in X$  و  $b \in Z$ . در این حالت

$$Y \ni f(a) = (f \cup g)(a) = (f \cup g)(b) = g(b) \in W$$

$\downarrow$   $a \in X$                        $\downarrow$   $b \in Z$

پس  $f(a) = g(b) \in Y \cap W = \emptyset$  که تناقض است پس این حالت رخ نمی دهد.

حالت چهارم:  $a \in Z$  و  $b \in X$ . این حالت نیز مشابه حالت سوم رخ نمی دهد.

بنابر حالات فوق  $a = b$  و  $f \cup g: X \cup Z \rightarrow Y \cup W$  یک به یک نیز هست پس دوسویی است

$$X \cap Z = Y \cap W = \emptyset, Z \sim W, X \sim Y \Rightarrow X \cup Z \sim Y \cup W$$

قضیه: اگر  $f: X \rightarrow Y$  دوسویی و  $g: Z \rightarrow W$  دوسویی باشند، آنگاه

$$h: X \times Z \rightarrow Y \times W$$

$$(a, b) \mapsto (f(a), g(b))$$

نیز دوسویی است.

بخصوص اگر  $C \sim D$  و  $E \sim F$ ، آنگاه  $C \times E \sim D \times F$ .

برهان: به ازای  $(x_1, z_1), (x_2, z_2) \in X \times Z$  داریم:

$$h(x_1, z_1) = h(x_2, z_2) \Rightarrow (f(x_1), g(z_1)) = (f(x_2), g(z_2))$$

$$\Rightarrow f(x_1) = f(x_2) \wedge g(z_1) = g(z_2)$$

$$\Rightarrow x_1 = x_2 \wedge z_1 = z_2$$

$\downarrow$

چون  $f: X \rightarrow Y$  یک به یک است و  $g: Z \rightarrow W$  یک به یک هستند

$$\Rightarrow (x_1, z_1) = (x_2, z_2)$$

پس  $h: X \times Z \rightarrow Y \times W$  یک به یک است.

بعلاوه به ازای هر  $(y, w) \in Y \times W$  داریم:

$$(y, w) \in Y \times W \Rightarrow y \in Y \wedge w \in W$$

$$\Rightarrow (\exists x \in X \ f(x) = y) \wedge (\exists z \in Z \ g(z) = w)$$

↓  
پس  $f: X \rightarrow Y$  و  $g: Z \rightarrow W$  پوشا است

$$\Rightarrow \exists (x, z) \in X \times Z \ (h(x, z) = (f(x), g(z)) = (y, w))$$

$$\Rightarrow (y, w) \in \text{Im}(h)$$

پس  $h: X \times Z \rightarrow Y \times W$  پوشا نیز هست بنابراین دوسوی است.

تعریف: هرگاه  $X, Y$  مجموعه‌هایی دلخواه باشند قرار دهید:

$$Y^X := \{ f \mid f: X \rightarrow Y \}$$

$$(X \times Y)^Z \sim (X^Z) \times (Y^Z)$$

$$(X^Y)^Z \sim X^{Y \times Z}, \quad X^Y \times X^Z \sim X^{Y \cup Z}$$

$$\downarrow$$

با شرط  $\phi = Y \cap Z$